異化的學習

「異化」一詞早係馬克思嘅《1844經濟哲學手稿》提出，意思係一樣野由人嘅身上分裂出黎變成一d唔屬於佢，甚至同佢自身產生對抗。原本馬克思講異化係套用係「勞動者」身上但係可悲嘅係，宜家連讀書都異化埋。

1. 學生與其讀書成果嘅異化
本身一樣野學翻黎就應該係屬於你，冇人可以奪去你嘅學習成果，但依家樣樣都要考，樣樣都要達標，你唔達標，就係地底泥，被老師踩，被同學踩，被父母踩，學習成果由本來屬於你「異化」出黎變成你嘅對立面，你要苦苦抗爭，先可以攞翻人地對你嘅認同，亦即是話你要通過學習黎換取存在感、認同感，而呢d感覺又驅使你去繼續學習，令你係人地心目中佔一席位，腦海中嘅知識唔再由你支配，而淪為折磨你嘅惡魔。

2. 學生與其讀書過程嘅異化
原本讀書應該係投入、開心嘅，依家嘅話，叫d人讀書，就好似叫人去死咁。如果有一日有人同你講唔洗睇DSE有幾多粒星，GPA過3定係爆4，d人就會好似逃避鼠疫咁逃避讀書，原本「學而時習之」，依家就「敬鬼神而遠之」。

3. 學生與其species-being 嘅異化
人係有意識同自由嘅，我地原本可以決定幾時讀書，鍾意幾時讀就幾時讀，但依家就變咗一項生死存亡嘅遊戲，我地依家唔係以自己希望嘅方式黎讀書，而係人地規定嘅方式黎讀，其實我地就好似馬戲團入面果隻識畫畫嘅大笨象，被人瘋狂鞭來鞭去，自然而然就識畫一幅畫，以至於我地點去理解幅畫，都唔重要，重要嘅係考官睇得明，照住marking scheme改，嗯，呢個有畫，1分，呢個冇畫，0分。

4. 學生與其他學生嘅異化
本身讀書就有班志同道合嘅人一齊討論、一齊研究，依家就唔同，成日講埋咩「擾敵」，d人想去免費考DSE，又話咩放過我地啦，要拉curve架，又呢又路，佢地睇其他人已經係競爭者嘅關係，可能你會話唔撚係掛，唔係瓜就係菜啦，如果依家同你講斷六親就即刻變狀元，成堆學子狗衝啦，仲同你稱兄道弟？個關係一早就異化咗啦。